\section[Programando SD]{Programando Sistemas Distribuídos}
\subsection{Redes}
\begin{frame}{Estabelecendo comunicação}
\begin{itemize}
	\item Canal de comunicação: meio pelo qual componentes em um sistema distribuído se comunicam.
	\item Protocolo: especificação de como o canal deve ser usado de forma que componentes se entendam.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Canal de Comunicação}
	\begin{itemize}
		\item Ponto-a-ponto
		\begin{itemize}
			\item Eficiente
			\item Inviável para muitos nós
		\end{itemize}
	    \item Compartilhado
	    \begin{itemize}
	    	\item Colisões
	    	\item Menor custo
	    	\item Roteamento mais simples
	    \end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Protocolo}
	\begin{itemize}
		\item Acesso ao meio 
		\item Transmissão
		\item Colisões (Evitar ou tratar)
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks]{Roteamento}
	\begin{itemize}
		\item Packet Switching
		\begin{itemize}
			\item Dados divididos em pacotes
			\item Cada pacote viaja independentemente
			\item Pacotes são perdidos
			\item Latência variável
		\end{itemize}
	\framebreak
		\item Circuit switching
		\begin{itemize}
		\item Caminho dedicado
		\item Recursos reservados
		\item Pacotes de tamanho fixo
		\item Latência constante
		\end{itemize}
	\end{itemize}

	\framebreak
	
	Esta complexidade é abstraída dos desenvolvedores.
\end{frame}


\begin{frame}{A Internet}
	\begin{itemize}
		\item Internetworking Protocol
		\item Redes subjacentes são abstraídas
		\item Melhor esforço
		\item Roteadores conectam as redes.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{A Internet}
\centering
	
\includegraphics[width=.6\textwidth]{images/network}
\end{frame}


\begin{frame}{OSI}
	\includegraphics[width=.5\textwidth]{images/04-01}
	
\begin{itemize}
	\item Bits
	\item Frames/quadros; controle de fluxo; acesso ao meio.
	\item Datagramas/pacotes; roteamento
	\item Controle de fluxo; fim a fim; confiabilidade; tcp e udp
	\item Streams/fluxos; conexões lógicas; restart; checkpoint; http, ssl
	\item Objetos; json, xml; criptografia
	\item Aplicações; http, pop, ftp
	\item Headers das camadas superiores são dados nas camadas inferiores
\end{itemize}
\end{frame}
\note{Cada camada conversa com a equivalente.
	Na prática, a comunicação desce e sobe a pilha.}


\begin{frame}{OSI}
	\includegraphics[width=.6\textwidth]{images/osi-ip}	
	
	\href{http://computing.dcu.ie/~humphrys/Notes/Networks/intro.2.html}{Fonte}
\end{frame}


\begin{frame}{IP}
	\begin{itemize}
	\item Camadas 1,2,3 e 4 -- equivalentes
	\item Camadas 5, 6 e 7 -- aplicação
	\item Bibliotecas/middleware provêm o restante das funcionalidades
	\begin{itemize}
		\item (De)Serialização
		\item Nomeamento
		\item Criptografia
		\item Replicação
		\item Invocação remota de procedimentos
		\item ...
	\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Sockets}
\begin{frame}{Hosts}
\begin{itemize}
\item Cada interface tem um endereço MAC \pause -- Somente comunicação direta
\item Cada interface tem um endereço IPv4/IPv6 \pause -- 32 x 128 bits
\pause
\item Como falar com uma aplicação?
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Sockets}
\begin{itemize}
\item Pontos finais da comunicação
\item Porta: 16 bits
\begin{itemize}
	\item IANA \href{www.iana.org}{ Internet Assigned Numbers Authority }
	\item Bem conhecidas -- 0-1023
	\item Proprietárias -- 49151
	\item Dinâmicas -- 65535
\end{itemize}
\item Domínio: AF\_INET (Internet), PF\_UNIX, PF\_X25..., PF\_INET (Internet),
\item Tipo: SOCK\_STREAM x SOCK\_DGRAM (TCP x UDP)
\item Utilizado como um arquivo
\item Protocolo: por sua conta
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Sockets}
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{images/04-15}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Exemplo}{server.py (nao usar socket.py)}
\begin{lstlisting}[language=python]
#!/usr/bin/python                               # This is server.py file

import socket                                   # Import socket module

s = socket.socket()                             # Create a socket object
host = ' '  #socket.gethostname()   # Get local machine name
port = 12345                                    # Reserve a port for your service.
s.bind((host, port))                            # Bind to the port

s.listen(5)                                     # Now wait for client connections.
while True:
   c, addr = s.accept()                         # Establish connection with client.
   print 'Got connection from', addr
   c.send('Thank you for connecting')
   c.close()                                    # Close the connection
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}{Execução}
\begin{itemize}
	\item python server.py
	\item telnet localhost 12345
	\item netcat localhost 12345
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Exemplo}{Servidor.java}
	\begin{lstlisting}[language=Java]
...
Socket s = new ServerSocket(port);
...
	\end{lstlisting}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Exemplo}{client.py}
\begin{lstlisting}[language=Python]

#!/usr/bin/python                               # This is client.py file

import socket                                   # Import socket module

s = socket.socket()                             # Create a socket object
host = '' # socket.gethostname()  # Get local machine name
port = 12345                                    # Reserve a port for your service.

s.connect((host, port))
data = s.recv(1024)
print data
s.close                                         # Close the socket when done
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}{Execução}
\begin{itemize}
\item python client.py
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Exemplo}{Client.java}
	\begin{lstlisting}[language=Java]
...
Socket s = new Socket(hostname,port);
...
	\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Encerrando a conexão}
\lstinline|socket.close()| encerra a conexão do lado de quem invoca. Na contraparte, invocações a \lstinline|socket.recv()| retornam com 0 bytes lidos.
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Exercício: ping-pong}
Modifique cliente e servidor tal que o cliente envie uma mensagem passada na linha de comando ao servidor e fique esperando uma resposta, e tal que o servidor fique esperando uma mensagem e então solicite ao operador que digite uma resposta e a envie para o cliente. O loop continua até que o usuário digite SAIR, e a conexão seja encerrada.

\begin{scriptsize}
\begin{multicols}{2}
\begin{block}{Terminal 1}
python server.py\\
Esperando conexão.\\
Esperando mensagem.\\
Mensagem recebida: lalala\\
Digite resposta: lelele\\
Resposta enviada.\\
Conexão encerrada.\\
Esperando conexão.
\end{block}
\columnbreak
\begin{block}{Terminal 2}
python client.py\\
Digite mensagem: lalala\\
Mensagem enviada. \\
Esperando resposta.\\
Resposta recebida: lelele\\
Digite mensagem: SAIR\\
Desconectando.
\end{block}
\end{multicols}
\end{scriptsize}
Leitura do teclado
\begin{itemize}
\item \verb|x = raw_input()| -- Python 2
\item \verb|x = input()| -- Python 3
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{UDP -- em Python}
Em Python, um servidor UDP não executa \lstinline|listen| ou \lstinline|accept|, mas simplesmente \lstinline|data, addr = sock.recvfrom(4096)|, onde
\begin{itemize}
	\item \lstinline|data| é o conteúdo recebido e  
	\item \lstinline|addr| o endereço de quem enviou o datagrama. 
\end{itemize} 
\lstinline|addr| pode ser usado para enviar uma resposta, como em \lstinline|sent = sock.sendto(data, addr)|

\lstinline|s = socket.socket(socket.AF_INET,socket.SOCK_DGRAM)| 
\end{frame}

\begin{frame}{Exercício}
Modifique o código do exercício anterior para usar UDP em vez de TCP na comunicação entre nós.
\end{frame}

\begin{frame}{Pegadinhas na comunicação}
\begin{itemize}
	\item falta de ordem
	\item falta de confiabilidade
	\item menos dados lidos que enviados.
	\item mais dados lidos que enviados (pode acontecer no TCP)
	\item para que serve UDP então?
\end{itemize}
\end{frame}



\begin{frame}{Referências}
\url{pymotw.com/2/socket/udp.html}

\url{www.tutorialspoint.com/python/python_networking.htm}  
\end{frame}

\frame{Fim da aula 4}



\subsection{IP-Multicast}

\begin{frame}{IP-Multicast}
\includegraphics[width=\textwidth]{images/ipmulticast}
\end{frame}

\begin{frame}{IP-Multicast}
	\begin{itemize}
		\item UDP
		\item Mensagem entregue a todos que se juntaram ao grupo.
		\item Grupo identificado por IP Classe D (224.0.0.0-239.255.255.255)
	\end{itemize}
	
\includegraphics[width=\textwidth]{images/ipmulticast2}	

\href{http://www.dasblinkenlichten.com/understanding-ip-multicast/}{Fonte}
\end{frame}

\begin{frame}{Servidor}
\begin{itemize}
	\item Criar Socket UDP
	\item Uni-lo a um grupo
	\item Receber pacotes.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,allowframebreaks]{IP-Multicast}{MReceiver.java}
\begin{lstlisting}[language=Java]
import java.io.*;
import java.net.*;

public class MReceiver {
  public static void main(String[] args) {
    byte[] inBuf = new byte[256];
    try {
      MulticastSocket socket = new MulticastSocket(8888);
      InetAddress address = InetAddress.getByName("224.2.2.3");
      socket.joinGroup(address);
      while (true) {
        DatagramPacket inPacket = new DatagramPacket(inBuf, inBuf.length);
        socket.receive(inPacket);
        String msg = new String(inBuf, 0, inPacket.getLength());
        System.out.println("From " + inPacket.getAddress() + " Msg : " + msg);
      }
    }catch (IOException ioe) {
      System.out.println(ioe);
    }
  }
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{IP-Multicast}{MSender.java}
\begin{lstlisting}[language=Java]
import java.io.*;
import java.net.*;
public class MSender {
 public static void main(String[] args) {
  byte[] outBuf;
  final int PORT = 8888;
  try {
   DatagramSocket socket = new DatagramSocket();
   long counter = 0;
   while (true) {
    counter++;
    outBuf = ("Multicast numero " + counter).getBytes();
    InetAddress address = InetAddress.getByName("224.2.2.3");
    DatagramPacket outPacket = 
         new DatagramPacket(outBuf, outBuf.length, address, PORT);
    socket.send(outPacket);
    System.out.println("Server sends : " + msg);
    try { Thread.sleep(500); }catch (InterruptedException ie) {}
   }
  } catch (IOException ioe) { System.out.println(ioe); }
 }
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}{Referências}
\url{lycog.com/programming/multicast-programming-java/}
\end{frame}

\begin{frame}{Exercício}
Modifique o código que desenvolveu em Python para que, em vez de usar ``localhost'' como endereço, use o endereço multicast 224.2.2.4.
\end{frame}

\begin{frame}{IPv6}
``In IPv6, the left-most bits of an address are used to determine its type. For a multicast address, the first 8 bits are all ones, i.e. FF00::/8. Further, bit 113-116 represent the scope of the address, which can be either one of the following 4: Global, Site-local, Link-local, Node-local.

In addition to unicast and multicast, IPv6 also supports anycast, in which a packet can be sent to any member of the group, but need not be sent to all members.''

\href{http://www.baeldung.com/java-broadcast-multicast}{Fonte}
\end{frame}




\begin{frame}[fragile]{Multicast Server -- Em Python (3)}
\begin{lstlisting}[language=Python]
import socket
import struct

MCAST_GRP = '224.1.1.1'
MCAST_PORT = 5007

sock = socket.socket(socket.AF_INET, socket.SOCK_DGRAM, socket.IPPROTO_UDP)
sock.setsockopt(socket.SOL_SOCKET, socket.SO_REUSEADDR, 1)
sock.bind((MCAST_GRP, MCAST_PORT))
mreq = struct.pack("=4sl", socket.inet_aton(MCAST_GRP), socket.INADDR_ANY)
#4 bytes (4s) seguidos de um long (l), usando ordem nativa (=)

sock.setsockopt(socket.IPPROTO_IP, socket.IP_ADD_MEMBERSHIP, mreq)

while True:
    print(sock.recv(10240).decode())
\end{lstlisting}
\href{https://stackoverflow.com/questions/603852/multicast-in-python}{Fonte}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Multicast Client -- Em Python (3)}
\begin{lstlisting}[language=Python]
import socket

MCAST_GRP = '224.1.1.1'
MCAST_PORT = 5007

sock = socket.socket(socket.AF_INET, socket.SOCK_DGRAM, socket.IPPROTO_UDP)
sock.setsockopt(socket.IPPROTO_IP, socket.IP_MULTICAST_TTL, 2)
sock.sendto(input().encode(), (MCAST_GRP, MCAST_PORT))
\end{lstlisting}
\href{https://stackoverflow.com/questions/603852/multicast-in-python}{Fonte}
\end{frame}

\frame{Fim da aula 5}
